******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Kontrolle von Softwareassets
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Kontrolle von Softwareassets
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Einführung:

Kontrolle von Softwareassets
------------------------------------------------------------------------------

Nachdem in Kapitel "Verwaltung von Unternehmensressourcen" die Notwendigkeit der Inventarisierung und Kontrolle von *Hardware*-Assets (Unternehmensressourcen) ausführlich behandelt wurde, wendet sich dieses Kapitel der ebenso wichtigen Kontrolle von *Software*-Assets zu. CIS Control 2, "Inventory and Control of Software Assets", fordert einen aktiven Managementprozess für *alle* Software auf den Systemen der Organisation. Das Ziel ist, sicherzustellen, dass nur *autorisierte* Software installiert ist und ausgeführt werden kann, und dass *nicht autorisierte* und *nicht verwaltete* Software gefunden und an der Installation oder Ausführung gehindert wird. Dies ist ein wesentlicher Aspekt der Systemhärtung, da Software – sei es das Betriebssystem, Anwendungen oder Bibliotheken – eine häufige Angriffsfläche für Cyberbedrohungen darstellt.

Warum ist die Kontrolle von Software-Assets so wichtig? Software ist selten perfekt. Sie enthält oft Fehler, sogenannte "Bugs", die von Angreifern ausgenutzt werden können, um in Systeme einzudringen, Daten zu stehlen oder Schaden anzurichten. Diese Fehler werden als "Schwachstellen" bezeichnet. Softwarehersteller veröffentlichen regelmäßig Updates, sogenannte "Patches", um diese Schwachstellen zu beheben. Wenn jedoch veraltete oder ungepatchte Software auf einem System läuft, ist es anfällig für Angriffe. Darüber hinaus kann nicht autorisierte Software, die ohne Wissen oder Zustimmung der IT-Abteilung installiert wurde, zusätzliche Sicherheitsrisiken bergen. Sie könnte bösartig sein (Malware), Konflikte mit anderer Software verursachen oder Hintertüren für Angreifer öffnen. Die Kontrolle von Software-Assets minimiert diese Risiken, indem sie sicherstellt, dass nur bekannte, vertrauenswürdige und aktuelle Software auf den Systemen der Organisation läuft.

Control 2 ist in sieben Safeguards unterteilt, die konkrete Anweisungen zur Implementierung geben. Der erste Safeguard, 2.1, fordert die "Establish and Maintain a Software Inventory" (Erstellung und Pflege eines Software-Inventars). Dieses Inventar sollte alle lizenzierte Software umfassen, die auf den Unternehmensressourcen installiert ist. Für jeden Eintrag sollte das Inventar mindestens den Titel, den Herausgeber, das Datum der Erstinstallation/Nutzung und den Geschäftszweck dokumentieren. Wo immer es angebracht ist, sollten auch die URL, der App-Store, die Version(en), der Bereitstellungsmechanismus und das Datum der Außerbetriebnahme angegeben werden. Das Inventar sollte regelmäßig überprüft und aktualisiert werden, mindestens halbjährlich oder häufiger.

Ähnlich wie bei der Hardware-Inventarisierung kann die Erstellung eines Software-Inventars manuell erfolgen, beispielsweise mit Hilfe von Tabellenkalkulationsprogrammen. Dies ist jedoch zeitaufwändig, fehleranfällig und bei größeren IT-Umgebungen kaum praktikabel. Wesentlich effizienter ist der Einsatz *automatisierter* Tools zur Software-Inventarisierung. Diese Tools scannen die Systeme und erkennen automatisch die installierte Software. Sie sammeln Informationen über die Software, wie Name, Version, Herausgeber, Installationsdatum und Installationspfad. Viele dieser Tools bieten auch Funktionen zur Erkennung von Softwarelizenzen, zur Erstellung von Berichten und zur Integration mit anderen IT-Management-Systemen.

Die Automatisierung der Software-Inventarisierung spart nicht nur Zeit, sondern stellt auch sicher, dass das Inventar aktuell und vollständig ist. Sie ist ein wesentlicher Bestandteil eines effektiven Software-Asset-Management-Prozesses. Es ist jedoch wichtig zu beachten, dass automatisierte Tools nicht immer *alle* Software erkennen können. Insbesondere selbst entwickelte Software, portable Anwendungen oder Software, die nur selten ausgeführt wird, kann möglicherweise übersehen werden. Daher sollte die automatisierte Inventarisierung durch regelmäßige manuelle Überprüfungen ergänzt werden.

Safeguard 2.2, "Ensure Authorized Software is Currently Supported" (Sicherstellen, dass autorisierte Software aktuell unterstützt wird), fordert, dass nur *aktuell unterstützte* Software im Software-Inventar als autorisiert gekennzeichnet wird. "Unterstützt" bedeutet, dass der Softwarehersteller noch Sicherheitsupdates und Patches für die Software bereitstellt. Wenn Software nicht mehr unterstützt wird, aber dennoch für die Erfüllung der Unternehmensaufgaben notwendig ist, sollte eine Ausnahme dokumentiert werden, die die implementierten, entschärfenden Kontrollen und die Akzeptanz des Restrisikos detailliert beschreibt. Für jede nicht unterstützte Software ohne Ausnahmedokumentation ist diese als nicht autorisiert zu kennzeichnen. Die Softwareliste sollte mindestens monatlich, oder häufiger überprüft werden, um die Softwareunterstützung zu verifizieren.

Veraltete Software, für die der Hersteller keine Sicherheitsupdates mehr bereitstellt, stellt ein erhebliches Sicherheitsrisiko dar. Bekannte Schwachstellen in dieser Software werden nicht mehr behoben, und Angreifer können diese Schwachstellen leicht ausnutzen. Daher ist es entscheidend, veraltete Software zu identifizieren und entweder zu aktualisieren, zu ersetzen oder, falls dies nicht möglich ist, durch geeignete Maßnahmen zu schützen (z.B. durch Isolierung im Netz). Die Überprüfung des Software-Supports kann manuell erfolgen, indem man die Support-Websites der Softwarehersteller besucht. Dies ist jedoch zeitaufwändig und fehleranfällig. Es gibt auch Tools, die diese Überprüfung automatisieren können.

Safeguard 2.3, "Address Unauthorized Software" (Umgang mit nicht autorisierter Software), fordert, dass nicht autorisierte Software entweder von den Unternehmensressourcen entfernt wird oder eine dokumentierte Ausnahme erhält. Die Überprüfung sollte monatlich, oder häufiger erfolgen. Nicht autorisierte Software ist Software, die nicht im Software-Inventar als autorisiert gekennzeichnet ist. Sie könnte aus verschiedenen Gründen installiert worden sein, beispielsweise durch Benutzer, die Software ohne Wissen oder Zustimmung der IT-Abteilung installieren, oder durch Malware, die sich selbst installiert. Nicht autorisierte Software stellt ein Sicherheitsrisiko dar, da sie möglicherweise bösartig ist, Schwachstellen aufweist oder Konflikte mit anderer Software verursacht.

Die Entfernung nicht autorisierter Software ist oft die beste Option, um das Sicherheitsrisiko zu minimieren. In einigen Fällen kann es jedoch geschäftliche Gründe geben, warum bestimmte nicht autorisierte Software dennoch verwendet werden muss. In solchen Fällen sollte eine *dokumentierte Ausnahme* erstellt werden, die die Gründe für die Verwendung der Software, die damit verbundenen Risiken und die getroffenen Maßnahmen zur Risikominderung (z.B. Isolierung im Netz, verstärkte Überwachung) beschreibt. Die Entscheidung über die Gewährung einer Ausnahme sollte von einer verantwortlichen Stelle getroffen werden, beispielsweise dem IT-Sicherheitsbeauftragten oder dem CIO (Chief Information Officer).

Safeguard 2.4, "Utilize Automated Software Inventory Tools" (Verwendung automatisierter Software-Inventarisierungs-Tools), empfiehlt die Verwendung von Software-Inventar-Tools, wann immer dies möglich ist, um die Erkennung und Dokumentation installierter Software zu automatisieren. Wie bereits erwähnt, sind automatisierte Tools wesentlich effizienter als manuelle Methoden und stellen sicher, dass das Software-Inventar aktuell und vollständig ist. Die Auswahl des richtigen Tools hängt von den spezifischen Anforderungen und der IT-Umgebung der Organisation ab. Es gibt eine Vielzahl von kommerziellen und Open-Source-Tools auf dem Markt, die unterschiedliche Funktionen und Integrationsmöglichkeiten bieten.

Safeguard 2.5, "Allowlist Authorized Software" (Erstellung einer Positivliste autorisierter Software), empfiehlt die Verwendung technischer Kontrollen, wie z.B. Application Allowlisting, um sicherzustellen, dass nur autorisierte Software ausgeführt werden kann oder auf sie zugegriffen werden kann. Die Überprüfung sollte mindestens halbjährlich, oder häufiger erfolgen. Application Allowlisting, auch bekannt als "Application Whitelisting", ist eine Sicherheitstechnik, die verhindert, dass nicht autorisierte Software auf einem System ausgeführt wird. Nur Software, die explizit auf einer "Positivliste" (Allowlist) steht, darf ausgeführt werden. Alle andere Software wird blockiert.

Application Allowlisting ist eine sehr effektive Methode, um das Risiko von Malware-Infektionen und anderen Angriffen, die auf die Ausführung nicht autorisierter Software abzielen, zu minimieren. Es ist jedoch auch eine anspruchsvolle Technik, die eine sorgfältige Planung und Implementierung erfordert. Die Erstellung und Pflege der Positivliste kann zeitaufwändig sein, und es muss sichergestellt werden, dass alle legitime Software, die von den Benutzern benötigt wird, auf der Liste steht. Es gibt verschiedene Tools und Technologien für Application Allowlisting, beispielsweise Microsoft AppLocker, Bit9 (Carbon Black) oder McAfee Application Control.

Safeguard 2.6, "Allowlist Authorized Libraries" (Erstellung einer Positivliste autorisierter Bibliotheken), geht noch einen Schritt weiter als das Allowlisting von Anwendungen und empfiehlt die Verwendung technischer Kontrollen, um sicherzustellen, dass nur autorisierte Softwarebibliotheken, wie z. B. bestimmte .dll-, .ocx- und .so-Dateien, in einen Systemprozess geladen werden dürfen. Nicht autorisierte Bibliotheken werden am Laden gehindert. Eine Überprüfung sollte mindestens halbjährlich, oder häufiger durchgeführt werden. Softwarebibliotheken sind Sammlungen von Code, die von mehreren Anwendungen gemeinsam genutzt werden können. Sie enthalten oft Funktionen, die für die Ausführung von Anwendungen erforderlich sind. Angreifer können jedoch bösartige Bibliotheken erstellen oder legitime Bibliotheken manipulieren, um Schadcode in ein System einzuschleusen.

Das Allowlisting von Bibliotheken verhindert, dass solche bösartigen oder manipulierten Bibliotheken geladen werden. Nur Bibliotheken, die explizit auf einer Positivliste stehen, dürfen geladen werden. Dies ist eine sehr restriktive Sicherheitsmaßnahme, die eine sorgfältige Planung und Implementierung erfordert. Es muss sichergestellt werden, dass alle legitimen Bibliotheken, die von den Anwendungen benötigt werden, auf der Liste stehen.

Safeguard 2.7, "Allowlist Authorized Scripts" (Erstellung einer Positivliste autorisierter Skripte), empfiehlt die Verwendung technischer Kontrollen, wie z.B. digitale Signaturen und Versionskontrolle, um sicherzustellen, dass nur autorisierte Skripte, wie z.B. bestimmte .ps1- und .py-Dateien, ausgeführt werden dürfen. Nicht autorisierte Skripte werden an der Ausführung gehindert. Skripte sind kleine Programme, die oft zur Automatisierung von Aufgaben verwendet werden. Sie können jedoch auch für bösartige Zwecke missbraucht werden, beispielsweise um Malware zu installieren oder Daten zu stehlen.

Das Allowlisting von Skripten verhindert, dass nicht autorisierte Skripte ausgeführt werden. Nur Skripte, die explizit auf einer Positivliste stehen oder die eine gültige digitale Signatur aufweisen, dürfen ausgeführt werden. Digitale Signaturen stellen sicher, dass das Skript von einer vertrauenswürdigen Quelle stammt und nicht manipuliert wurde. Versionskontrolle stellt sicher, dass nur bekannte und genehmigte Versionen von Skripten ausgeführt werden. Die Überprüfung sollte mindestens halbjährlich, oder häufiger erfolgen.

Die Kontrolle von Software-Assets ist ein *kontinuierlicher Prozess*. Neue Software wird installiert, vorhandene Software wird aktualisiert oder entfernt, und neue Schwachstellen werden entdeckt. Daher muss das Software-Inventar regelmäßig überprüft und aktualisiert werden. Die Sicherheitsmaßnahmen, wie Application Allowlisting, müssen ebenfalls regelmäßig angepasst werden, um sicherzustellen, dass sie weiterhin effektiv sind und die Geschäftsanforderungen erfüllen.

Die Kontrolle von Software-Assets erfordert die *Zusammenarbeit* verschiedener Abteilungen und Rollen in der Organisation. Die IT-Abteilung ist für die technische Implementierung der Kontrollen verantwortlich, beispielsweise für die Installation und Konfiguration von Software-Inventarisierungs-Tools und Application Allowlisting-Lösungen. Die Sicherheitsabteilung ist für die Definition der Sicherheitsrichtlinien und die Überwachung der Einhaltung verantwortlich. Die Fachabteilungen müssen ihre Anforderungen an die zu verwendende Software definieren und bei der Erstellung und Pflege der Positivlisten mitwirken. Und die Endbenutzer müssen in den Prozess eingebunden und über die Sicherheitsrichtlinien und -verfahren informiert werden.

Die Kontrolle von Software-Assets in Cloud-Umgebungen stellt besondere Herausforderungen dar. Cloud-Anwendungen werden oft von Drittanbietern bereitgestellt und laufen außerhalb der direkten Kontrolle der Organisation. Daher ist es schwieriger, ein vollständiges Software-Inventar zu erstellen und die Einhaltung der Sicherheitsrichtlinien zu überwachen. Cloud-Anbieter bieten jedoch in der Regel Tools und APIs an, die die Verwaltung von Cloud-Anwendungen erleichtern. Diese Tools sollten genutzt werden, um sicherzustellen, dass auch in Cloud-Umgebungen ein angemessenes Maß an Kontrolle über die Software-Assets besteht.

Ein wichtiger Aspekt der Kontrolle von Software-Assets ist die *Lizenzverwaltung*. Softwarelizenzen sind rechtliche Vereinbarungen, die die Nutzung von Software regeln. Die Nichteinhaltung von Lizenzbestimmungen kann zu rechtlichen und finanziellen Konsequenzen führen. Daher ist es wichtig, einen Überblick über die installierte Software und die vorhandenen Lizenzen zu haben und sicherzustellen, dass die Software gemäß den Lizenzbestimmungen verwendet wird. Software-Inventarisierungs-Tools können oft auch bei der Lizenzverwaltung helfen, indem sie Informationen über die installierte Software und die vorhandenen Lizenzen sammeln und abgleichen.

Die Kontrolle von Software-Assets ist nicht nur für die Cybersicherheit, sondern auch für die *IT-Effizienz* von Bedeutung. Ein aktuelles und vollständiges Software-Inventar ermöglicht es, unnötige Software zu identifizieren und zu entfernen, Softwarelizenzen zu optimieren und die Softwarebeschaffung zu standardisieren. Dies kann zu erheblichen Kosteneinsparungen und einer effizienteren Nutzung der IT-Ressourcen führen.

Die Kontrolle von Software-Assets sollte durch klare *Richtlinien und Verfahren* unterstützt werden. Diese Richtlinien sollten festlegen, welche Software in der Organisation verwendet werden darf, wie neue Software beantragt und genehmigt wird, wie Software installiert und aktualisiert wird und wie mit nicht autorisierter Software umgegangen wird. Die Richtlinien sollten auch die Verantwortlichkeiten für die Software-Asset-Verwaltung festlegen und die Mitarbeiter über die Sicherheitsrichtlinien und -verfahren informieren.

Die Kontrolle von Software-Assets ist eng mit dem *Patch-Management* verbunden. Patch-Management ist der Prozess der Installation von Sicherheitsupdates und Patches für Software, um bekannte Schwachstellen zu beheben. Ein effektives Patch-Management ist ein wesentlicher Bestandteil der Systemhärtung. Das Software-Inventar liefert die Grundlage für das Patch-Management, indem es Informationen darüber liefert, welche Software auf welchen Systemen installiert ist und welche Versionen verwendet werden. Diese Informationen können verwendet werden, um zu bestimmen, welche Systeme gepatcht werden müssen und welche Patches benötigt werden.

Die Kontrolle von Software-Assets ist eine *grundlegende* Aufgabe der Cybersicherheit. Ein vollständiges, aktuelles und korrektes Inventar aller Software auf den Systemen der Organisation ist die Grundlage für alle weiteren Sicherheitsmaßnahmen. Die CIS Control 2 bietet einen klaren und strukturierten Ansatz zur Implementierung eines effektiven Software-Asset-Management-Prozesses. Die Kombination von automatisierten Tools, Application Allowlisting, regelmäßigen Überprüfungen und klaren Richtlinien ermöglicht es Organisationen, die Kontrolle über ihre Software-Assets zu behalten, das Risiko von Cyberangriffen zu minimieren und die IT-Effizienz zu verbessern. Die Kontrolle von Software ist essenziell, um die Integrität und Verfügbarkeit von IT-Systemen in Unternehmen zu gewährleisten.
